Programming Phoenix勉強その12
################################

:date: 2017-01-29 18:00
:tags: Elixir,Phoenix
:slug: programming-phoenix12
:related_posts: programming-phoenix11
:summary: Programming Phoenixって本を読むその12

その12です。テストの続きです。ビュー周りのテストからです。

============================================
テンプレートのテスト
============================================

何個か前の章でやったようにテンプレートのレンダリングも単なる関数なので簡単にテスト可能です。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.VideoViewTest do
    use Rumbl.ConnCase, async: true
    import Phoenix.View
  
    test "renders index.html", %{conn: conn} do
      videos = [%Rumbl.Video{id: "1", title: "dogs"},
                %Rumbl.Video{id: "2", title: "cats"}]
      # テンプレートを文字列としてレンダリングする
      content = render_to_string(Rumbl.VideoView, "index.html", 
        conn: conn, videos: videos)
  
      assert String.contains?(content, "Listing videos")
      # 内包表記は中の式は評価される
      for video <- videos do
        assert String.contains?(content, video.title)
      end
    end
  
    test "renders new.html", %{conn: conn} do
      changeset = Rumbl.Video.changeset(%Rumbl.Video{})
      categories = [{"cats", 123}]
  
      content = render_to_string(Rumbl.VideoView, "new.html",
        conn: conn, changeset: changeset, categories: categories)
      
      assert String.contains?(content, "New video")
    end
  end

注目すべきは ``render_to_string`` 関数でテンプレートを文字列としてレンダリングしている点かと思います。
実際にレンダリングをHTMLとして行わなくてもテストが出来ています。 ``render_to_string`` 関数のオプションにテンプレート側で使う変数を割り当てられるようです。

============================================
モデルのテスト（非同期）
============================================

モデルのテストを行う前に ``model_case.ex`` を確認しておきます。ついでに ``import Rumbl.TestHelpers`` を追記もしておきます。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.ModelCase do
  
    use ExUnit.CaseTemplate
  
    using do
      quote do
        alias Rumbl.Repo
  
        import Ecto
        import Ecto.Changeset
        import Ecto.Query
  
        import Rumbl.TestHelpers
        import Rumbl.ModelCase
      end
    end
  
    setup tags do
      :ok = Ecto.Adapters.SQL.Sandbox.checkout(Rumbl.Repo)
  
      unless tags[:async] do
        Ecto.Adapters.SQL.Sandbox.mode(Rumbl.Repo, {:shared, self()})
      end
  
      :ok
    end
  
    def errors_on(struct, data) do
      struct.__struct__.changeset(struct, data)
      |> Ecto.Changeset.traverse_errors(&Rumbl.ErrorHelpers.translate_error/1)
      |> Enum.flat_map(fn {key, errors} -> for msg <- errors, do: {key, msg} end)
    end
  end

書籍と比べて ``error_on`` 関数が変更されてますが余りきにしなくて良さそうです。ぱっとみエラーメッセージをマップに変更しているだけに見えます。

``model/user_test.exs`` を作成し以下のように実装します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.UserTest do
    use Rumbl.ModelCase, async: true
    alias Rumbl.User
  
    @valid_attrs %{name: "A User", username: "eva", password: "secret"}
    @invalid_attrs %{}
  
    test "changeset with valid attributes" do
      changeset = User.changeset(%User{}, @valid_attrs)
      assert changeset.valid?
    end
  
    test "changeset with invalid attributes" do
      changeset = User.changeset(%User{}, @invalid_attrs)
      refute changeset.valid?
    end
  
    test "changeset does not accepts long usernames" do
      attrs = Map.put(@valid_attrs, :username, String.duplicate("a", 30))
  
      assert {:username, "should be at most 20 character(s)"} in
        errors_on(%User{}, attrs)
    end
  
    test "registration_changeset password must be at least 6 chars long" do
      attrs = Map.put(@valid_attrs, :password, "12345")
      changeset = User.registration_changeset(%User{}, attrs)
      assert {:password, {"should be at least %{count} character(s)", [count: 6, validation: :length, min: 6]}}
        in changeset.errors
    end
  
    test "registration_changeset with valid attributes hashes password" do
      attrs = Map.put(@valid_attrs, :password, "123456")
      changeset = User.registration_changeset(%User{}, attrs)
  
      %{password: pass, password_hash: pass_hash} = changeset.changes
  
      assert changeset.valid?
      assert pass_hash
      assert Comeonin.Bcrypt.checkpw(pass, pass_hash)
    end
  end

``erros_on`` を使っている場所は `ここを参考 <https://forums.pragprog.com/forums/393/topics/14486>`_  にしました。
これらのテストは副作用を起こさないテストでまとめたため、 ``async: true`` にして並列実行しているようです。

============================================
副作用のあるテスト
============================================

副作用が無く非同期に実行できるテストに対して、実際に ``Repo.insert`` したりするようなテストは副作用が発生します。その為、同じモデルのテストでも副作用あり/無しで分離してテストを書きます。

``model/user_repo_test.exs`` を以下のように作成します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.UserRepoTest do
    use Rumbl.ModelCase
    alias Rumbl.User
  
    @valid_attrs %{name: "A User", username: "eva"}
  
    test "converts unique_constraint on username to error" do
      insert_user(username: "eric")
      attrs = Map.put(@valid_attrs, :username, "eric")
      changeset = User.changeset(%User{}, attrs)
  
      assert {:error, changeset} = Repo.insert(changeset)
      # changeset.errorsはキーワードリストになっている
      # キーワードリストの各要素は最初の値がアトムとなるタプルとしても認識される
      assert {:username, {"has already been taken", []}} in changeset.errors
    end
  end

実際にインサートを行っている以外には大した違いが無いです。 ``async`` オプションはデフォルトで ``false`` なので指定をしていません。
関係ないですが、キーワードリストについて忘れてて若干ハマりました・・・

同様に ``category_repo_test.exs`` を以下のように作ります。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.CategoryRepoTest do
    use Rumbl.ModelCase
    alias Rumbl.Category
  
    test "alphabetical/1 orders by name" do
      Repo.insert!(%Category{name: "c"})
      Repo.insert!(%Category{name: "a"})
      Repo.insert!(%Category{name: "b"})
  
      query = Category |> Category.alphabetical()
      query = from c in query, select: c.name
      assert Repo.all(query) == ~w(a b c)
    end
  end

別段躓くところはなかったです。

============================================
まとめ
============================================

- ビューは単なる関数なので ``render_to_string`` などを使って簡単にテストができる。
- 副作用が無いテストを分離することで非同期にテストを実行できる。

``NUnit`` とか使ってうっかり先に書いたテストに依存するようなテストを書いちゃうことは結構ありましたが、今回のように改めてテストの同期/非同期を意識したのは新鮮でした。
書籍の区分け的にはここで一段落です。以降からパート2に入ります。 ``Channel`` とかは目玉昨日の一つだと思うのでやっていきます。
